獎金撥入 九巴車長底薪加三成 超時補水加三成半 員工﹕數字遊戲

【明報專訊】九巴下月1日起實施新的車長薪酬及超時「補水」計算方案（見圖），其中全職車長過往需按表現發放的「安全獎」及「服務獎」將直接撥入底薪，令月薪車長的起薪點增加近三成，至15,365元。同時，月薪車長因加班而獲發的超時「補水」，金額亦會增加三成半。據了解，九巴董事局去年底已通過有關優化方案。

去年底通過優化方案 下月實施

現時九巴新入職的月薪車長底薪為11,810元，若車長駕駛紀錄良好，例如沒有發生交通意外或被乘客投訴等，可額外獲發各1778元的安全獎及服務獎，每月最高薪金可達15,365元；車長犯錯則按情况扣減獎金。新方案下，兩項獎金會直接撥入底薪，車長底薪為15,365元，即等同現時底薪加獎金後金額。

至於月薪車長超時工作所獲「補水」，九巴也改變計算方程式。按照新方案，車長每超時工作1小時，所獲「補水」會有96元，較現時70.9元增加25.1元，增幅約三成半。同屬全職員工的日薪車長，其安全獎及服務獎會撥入底薪，日薪車長底薪將由現時223元增至406.6元；超時工作「補水」金額則由每小時102.53元增至116.14元。

另外，九巴新增一項行政措施，下月1日後聘請的兼職車長，其時薪由目前每小時70.3元，增加約6.6%至75元。翻查紀錄，九巴目前約有8600名車長，當中370名屬時薪車長，佔整體車長人數4.3%。

昔犯錯扣獎金 車長憂日後變炒

入行32年的九巴車長「銳哥」表示，自己駕駛紀錄一直良好，幾乎每月都獲發「安全獎」和「服務獎」，加上自己鮮有超時工作，故新方案並無實際增加他的收入。不過，「銳哥」稱過往車長若不慎犯錯，會被扣減獎金作為懲罰，但將獎金撥入底薪後，「以後有錯便直接收到警告信，收太多可能被炒」。他擔心有車長會因此被解僱。

另有不願透露身分的九巴車長，對將獎金撥入底薪的做法感到失望。他稱，新的底薪金額與原先底薪加獎金後的金額相同，形容九巴是將車長薪金「由左邊袋搬去右邊袋」。他形容九巴只是「讓外行人知加了人工，其實都是玩數字遊戲」。

工會有讚利吸新人 有批「枱底交易」

九巴人力資源部等管理層昨午約見汽車交通運輸業總工會交代新方案，該會九巴分會副主任黎兆聰表示，管理層會上稱在新方案下，原有的通宵津貼等將維持不變。對於將獎金撥入底薪被指看似「數字遊戲」，黎兆聰強調車長毋須再擔心獎金被扣減，又認為可吸引新人入行。

巴士業職工會聯盟副主席、九巴員工協會副理事長郭偉光則指出，調整後的新入職車長起薪點雖增至15,365元，但與全港司機工資中位數的16,404元仍有距離。他又證實本報昨天報道，九巴已聯絡早前被停用的兼職車長，了解他們會否願意增加工時，轉為「半職車長」。

九巴僱員工會主席郭志誠則向九巴及汽車交通運輸業總工會批評新方案未經廣大工友同意，是九巴與該工會「進行的枱底交易」，反建議應將底薪增至18,000元。他稱，會給予公司數天時間交代，若公司一意孤行，不排除發起按章工作。

屌你老母臭閪呀

勤工同安全獎金撥入底薪 變相唔係個個都加薪 同時間d司機亦都唔洗再驚比人投訴而無左個獎金

九巴依套偽術果然勁

變相鼓勵員工炒多啲車

713多咗嘛